# l'Homme

Dans la grande bibliotheque familiale, à la lueur des lampes à gaz nauséabondes, Adam Lee Mulligan était seul et déterminé. Il ne pensait qu'à une chose : la lumière. A 17 ans, il avait déjà l'air d'avoir 22 rien que par ses yeux remplies d'une détermination liquide qui les faisait briller comme des diamants. Il semblait toujours être de bonne humeur, enthousiaste mais distant car c'était un faux rêveur, un homme qui ne se contente pas de penser les futurs mais qui semble déjà y vivre avant tout le monde. Il était insondable, on ne devinait jamais ce qu'il pensait et avait toujours une nouvelle anectode à raconter pour tous les sujets, comme s'il pouvrait prédire les discussions du jour et regarder la veille la page de l'_Encyclopédie_ correspondante. Car oui il était très cultivé et très intelligent, mais j'ai besoin de décrire son père pour vous faire comprendre pourquoi. 

Son père est grand, fort mais aussi cultivé. Il possède un grand territoire dans lequel la maison familiale fût érigée 213 ans avant sa naissance. Cette vieille maison était aussi austère que l'homme de la famille. Il avait des petits yeux noirs et ronds dans un visage rectangulaire avec une machoire saillante. Il avait toujours des cheveux malgré son age avancé. Ils étaient courts, rêches, semblant provenir d'un animal féroce. Cette théorie du narrateur provient surement de la présence du chien noir qui suivait partout le grand seigneur. C'était un vieux chien de chasse qui ne faisait plus grand chose à part tomber malade et aboyer les soirs de pleine lune. Et pourtant la même aura se dégageait des deux bêtes. Une aura glaçante et agressive épousant parfaitement le froid qui commencer à entrer par les fissures du manoir. Charles Mathias Mulligan aimait son fils comme un père qui frappe ses enfants. Pourtant, seul Adam était exempté des coups de ceinture du Lord car c'était contrairement à sa soeur un homme et contrairement à ses 2 frères l'ainé. Ces raisons étaient inconnues d'Adam qui voyait juste là-dedans le signe de son mérite et d'une reconnaissance de son potentiel par son père. Adam était le protégé de Charles et ce dernier lui a laissé assez de capital et de liberté pour construire sa propre conscience, un cadeau qu'Adam aura particulièrement fait valoir.

Élevé comme un seigneur, il s'est bizarement montré hostile à l'idée de docilement accepter d'obtenir cette position plus tard. Il avait reçu son éducation de 3 précepteurs différents, un pour les langues, un pour les mathématiques et le dernier pour l'histoire et la politique. Le reste de son éducation fut réalisée par son père qui avait l'une des plus grandes bibliothèques de la région et faisait partie des rares détenteurs d'autant de livres qui les lisaient vraiment et ne s'en servait pas pour s'acheter une réputation d'homme cultivé. Il avait de toutes façons bien d'autres richesses et trésors à montrer pour provoquer la jalousie de ses rares invités. Il montrait par exemple ses filles qui étaient ravissantes dans les belles robes lombardes qu'il achetait pour les grandes occasions. Revenons à Adam, il eut donc la chance d'avoir accès très jeune à une éducation des plus riches que même un noble ne pouvait espérer. C'était pourtant un enfant qui rêvait du monde extérieur et qui refusait d'avoir une éducation pûrement privée. Cela lui venait des longues balades à cheval qu'il faisait pour rencontrer du monde. Il rencontra alors des enfants de son âge qui lui parlèrent de leur éducation et de la ville voisine. Il se batailla très jeune pour pouvoir être inscrit à l'école là-bas pour compléter ses connaissances et voir ces enfants qui étaient devenus ses amis les plus proches. C'est là-bas qu'il rencontra un certain Mr. Horváth qui était un chercheur étranger réputé dans le domaine de l'électromagnétisme. C'était un homme qui faisait beaucoup plus âgé qu'il ne l'était. Il ne se coiffait pas et laissait ses cheveux tomber de tous les côtés de son visage comme un flot d'argent qui s'arrête aux oreilles. Il avait les joues creusées par la détermination et souriait toujours, complètement comblé par les quinzaines d'heures quotidiennes qu'il mettait dans son travail. C'est lui qui lui montra les grands navires au port en lui expliquant les différentes machines qui pemettaient à ces titans d'acier de bouger. Adam avait 8 ans et il était capable de reproduire tous les schémas des turbines affichés dans le bureau de Mr. Horváth. Il comprenait encore vaguement les grands concepts de la theréodynamique mais avait lu de nombreuses fois le _Traitement Élémentaire de Physique_ d'Adolphe Ganot qu'il avait fait traduire par un de ses précepteur, qui n'est pas rien car l'objet est composé de plus de 900 pages ! Cet ouvrage parlait d'une matière encore inconnue : l'"éther". Celle-ci serait d'après les scientifiques partout dans l'univers et permettrait d'expliquer les "agents physiques" ou "forces naturelles" comme l'attraction, la lumière, la chaleur, le magnétisme et l'électricité. La notion d'atome et molécule l'avait laissé sans voix. Tout corps est en réalité composé de particules microscopiques, dont on découvre encore de nouvelles formes. L'électricité l'avit fasciné, Ganot en parle comme "un agent physique puissant, dont la présence se manifeste par des attractions et des répulsions, par des apparences lumineuses, par des commotions violentes, pr des décompositions chimiques et par un grand nombre d'autres phénomènes". Il passait aussi beaucoup de temps à faire des expériences avec les différentes machines du laboratoire. Il y avait notamment une pendule électrique pour détecter l'électricité statique grâce à une petite balle de moelle de sureau suspendue, par un petit fil de soie, à un support à pied de verre. Il avait des tests avec différents métaux pour confirmer la théorie sur la conductibilité. Le plus fascinant selon lui était que le verre chauffé à rouge est conductible mais pas le verre à température ambiente, c'était le genre d'anecdote qui inquiétait sa mère, qui voyait dans tout ça de la magie qui était à la limite de l'hérésie. Avec l'argent et l'influence de son père, il faisait amener plusieurs nouvelles machines de France, d'Allemange et des Etats-Unis. Cela permettait à Horváth de poursuivre ses recherches avec les meilleurs équipements et de nombreux autres chercheurs du pays vinrent profiter de ce nouveau hub technologique. C'est là qu'il vit pour la première fois la rigueur scientifique mais surtout la créativité et l'ingéniosité nécessaire à l'innovation scientifique. Il restait aussi souvent plus tard pour parler avec tout ce beau monde et nouer des contacts inconsciemment. C'est là qu'il apprit aussi les dangers des lampes à gaz. Sans parler d'accidents explosifs, ces lampes émettaient du gaz dangereux pour la santé qui avait causé la mort du père d'un des scientifiques du laboratoire. De plus, il voyait bien que ce n'était pas une source de lumière populaire car la capitale de l'Empire restait encore en partie dans le noir la nuit. D'autres soirs, il rentrait et assistait aux grands repas organisés par son père où il comprenait petits à petits les rouages de la négociation et comment son père s'était forgé son nom. Il n'admettra jamais qu'il était impressionné par la force de persuasion de son paternel. Il y avait d'abord de la fermeté, prenait une grosse voix grave qui semblait intimider les invités. Il avait toujours une citation littéraire ou philosophique pour prendre le dessus.

A 11 ans, ses yeux brillaient déjà pour les lampes électriques. Nous parlons alors des lampes à arc où deux larges baguettes de charbon de bois mises à la verticale se touchent puis s'éloignent juste assez pour créer un puissant arc électrique. Un cratère se forme alors au centre et produit une puissante lumière. Ces baguettes mises à plus de 3000°C s'usaient et il fallait donc les changer toutes les 75 heures environ. Pour les user de manière égale, il avait bien retenu la bonne idée de Jablochkoff d'utiliser du courant alternatif, qui présentait d'autres avantages par ailleurs. Il existait aussi des lampes dites incandescantes mais elles étaient 200 fois moins puissantes et Adam y voyait moins d'intérêt au court terme. Il avait fait apporter ces deux types de lampes dans sa chambre au domaine pour mieux comprendre leur mécanisme. Il les avait découvert en allant aux expositions où tous les savants fous de l'électricité fascinaient le public avec des éclats et des éclairs. Il avait d'ailleurs lui-même tenu un stand pendant 1 heure car il avait séduit les exposants par son enthousiasme, ses connaissances encyclopédiques et son éloquence bourgeoise. C'est là qu'il rencontra des journalistes de l'_Electricien_, un hebdomadaire plebiscitant les nouvelles technologies de la discipline. Il devint proche d'un jeune reporter avec qui il continua à échanger régulièrement. Il ne manquait aucune de ces expositions et alla même voir à l'étranger la première grande exposition internationale sur l'électricité d'Europe. C'était un salon sur 6 mois dans un immense bâtiment où les grandes puissances du monde (Europe et Etats-Unis) pouvait montrer leurs nouvelles inventions. On y voyait des téléphones, un tramway électrique, des ampoules électriques et même une voiture électrique qui semblait venir d'un futur lointain, un monde sans nuit où l'Homme serait devenu maître de la nature. Mais c'est surtout les dynamos qui l'avait le plus captivé car il en confectionnait chez lui et il voulait s'inspirer des meilleurs. Personne ne soupsonne un jeune de 15 ans de veille industrielle. Il avait pourtant fait des schémas extrèmement précis qu'il conserva jalousement dans sa chambre à l'abri des fouineurs qui voudrait piquer ses découvertes.   

Son père ne savait pas se situer face à tout ces déplacements et ces nouvelles idées. Il aimait l'esprit d'entrepreneur de son fils mais ne partageait pas du tout son affection pour les nouvelles technologies et le monde académique moderne, qu'il trouvait crasseux au mieux. Le vieux voulait d'Adam comme successeur à son territoire, il avait vu sa vie comme ça. Mais Adam avait alors le coeur léger de la jeunesse qui se laisse emporter par les mouvements nouveaux et les changements du monde. Il récitait par coeur l'idée lue dans des ouvrages censurés que l'aristocratie devait mourir, qu'elle était la plaie qui empéchait le monde de complétement embrasser la modernité. Posséder des terres et contrôler la vie des gens qui vivent et travaillent dessus, c'était une idée pathétique pour lui. Il n'y avait là aucun mérite ni prise de risque : c'était ennuyeux mais aussi révoltant. Son père ne pouvait rien faire, Adam était déterminé et il se faisait trop vieux pour réprimer la force de sa jeunesse. C'est avec le coeur lourd qu'il accepta de laisser Adam libre et de donner les terres à son frère cadet. Il n'avait pas élevé celui-ci comme un héritier digne mais il pensait toujours avoir le temps de le corriger. Finalement, Adam sortait avec beaucoup de fonds mais il se retrouvait sans domicile fixe à 17 ans. Peu importe, il avait à présent son projet et toutes les ressources nécessaires.

Parlons aussi de son esprit si particulier. Il avait une aisance avec de nombreux sujets mais c'était surtout son cheminement mental qui impressionnait. Sur un sujet précis, il pouvait passer de longues heures sans perdre de vue l'objectif et surtout en restant avec une concentration parfaite, comme un fleuve dont la course ne peut être changé sans la domination du monde. C'était surtout difficile pour ces collaborateurs, qui n'en pouvait plus de travailler avec lui après une journée qui devenait intense prise dans ce flot de détermination. Adam était seul à pouvoir changer de sujet. Quand on l'appelait en réunion pour un sujet important, il déviait la lourde bande passante mentale en un instant pour s'occuper pleinement de la nouvelle mission. Plusieurs fois dans sa vie il a du garder en tête plusieurs sous-projets en même temps. C'était facile pour lui, il suffit de diviser l'eau en plusieurs canaux pour répartir la charge. En tout cas, lui seul voyait ça comme ça, personne ne comprenait son esprit.

---

# L'Empire

Son projet était clair dans son esprit, il voyait toutes les premières étapes et avait noté dans un carnet qu'il gardait toujours sur lui toutes les prochaines étapes potentielles en fonction des avancées technologiques et du progrès de son entreprise. Cette entreprise lui était si chère, on aurait dit une toile qu'un peintre préfère garder chez lui comme son enfant. Cette oeuvre était la sienne : voila sa vie. 

En renonçant à son rôle de seigneur, il a pu avoir une grande avance de fond mais il en avait besoin de plus. Il avait donc aussi reçu de l'avance de son héritage en se battant contre son père. Cela représentait un grand capital qui, en plus de son rang, lui permettait aussi d'en demander encore plus aux banques qui faisait nécessairement confiance à un individu avec de tels atouts. Dès le départ, il avait donc un rêve et plus d'argent que tout universitaire de son laboratoire. Il s'en est servi pour financer la recherche de plusieurs chercheurs spécialisés dans les turbines et la production électrique. Ce mécénat et l'affection douce qu'on lui portait dans ce petit hub lui permit d'avoir accès à littéralement toutes les dernières recherches et données du moment, qui affluaient ici par force d'attraction. En réalisant des tests rigoureux et bien documentés, il participa finalement aux papiers et possédait finalement une partie du brevet d'une des machines. Toujours avec cette avance et cette position de collaborateur; il acheta complètement les droits de cette invention en donnant une grosse contribution aux chercheurs. Cette machine était le meilleur transformateur du pays si ce n'est du monde. Du fameux débat entre courant alternatif et courant continu, il se plaça d'instinct sur le premier. Je parle d'instinct car il ne voyait pas l'impact de Mr. Horváth sur cette décision. C'est ce dernier qui en parlait souvent, fustigeant les décisions des industriels et d'une partie de la recherche subventionnée de prendre le courant continu. C'était un véritable petit lobby du continu qui s'installa pourtant dans ces premières années de l'électricité. Adam était protégé de ces inepties inconscientes par le chercheur hongrois, qui le prenait sous son aile. Ils formaient à eux deux cette branche alternative et marginale qui finira par percer.

Ce transformateur eut pourtant tout de suite un certain succès forgeant la réputation de ces deux accolytes. Ils l'ont présenté pour la première fois dans un salon exposant les risques des lampes à gaz. Un endroit parfait fut choisi par hasard après que la grande salle habituelle fut partiellement prise par un feu. Cet endroit était encore plus lugubre que le jour de pluie et d'hiver qui fut choisi. C'était un grand entrepot qui fut rapidement rafistolé par de la tôle pour protéger les équipements et les présentateurs. L'air déjà puant du quartier était accouplé de force avec les gaz des lampes pour créer un amalgame terrible, une heure dans la pièce équivalait à un jour d'espérance de vie. Au sol, il y avait un mélange de boue et d'huile qui cachait la rouille accumulée depuis des décennies. Un micro-climat s'était créé, les insectes les plus répugnants de la ville s'étaient rejoint pour l'occasion. De même, on pouvait deviner dans la foule les pires espèces, trahis seulement par l'exubérante taille de leur haut-de-forme. Un stand était tenu par des audacieux, ils faisaient exploser du gaz toutes les 10 minutes pour faire réagir la foule qui fut complètement terrorisée. Une petite fille pleura si fort qu'il y eu dans cette mer de monde un silence glaçant qui sembla même couper le son des gouttes de pluie heurtant le toit par milliers. Le son et peut être même le temps reprirent par des sirènes de police au loin. S'il restait une once d'un sentiment de supériorité du gaz sur l'électricité dans l'esprit d'Adam alors elle fut emportée par la pluie battante en rentrant de cette nocturne journée. 

Le transformateur d'Adam eut un des meilleurs stands, l'idée simple de mettre des draps de couleurs permettait de réveiller les yeux endolories des visiteurs. Des bougies étaient disposées joliment autour du stand formant des petits générateurs de chaleur et de fumée qui sentaient infiniment meilleur que le reste de l'atmosphère. C'était en fait l'un des seuls oasis pour reposer les âmes dans ce désert morne. Ce n'était pas lui fruit du hasard : Laura Horvath, l'épouse du chercheur, était venue avec lui. Quand elle sut pour la salle, elle improvisa des décorations colorés pour gagner en visibilité. Elle eut raison de faire cet effort car les lampes à gaz des autres exposants faisaient pâle figure face à la chaleur humaine qui se dégageait naturellement du stand et des jeunes amoureux derrière. De plus, ils avaient réservé un emplacement près d'une entrée peu utilisée, ils pouvaient ouvrir la porte de temps en temps pour nettoyer les déchets et la crasse au sol. Adam pu rencontrer des reporters de l'_Electricien_, un nouveau hebdomadaire spécialisé dans les innovations dans le domaine. Ils étaient impressioné par ce jeune homme déterminé et rayonnant de confiance. La machine était belle, brillante et avait sur elle les reflets colorés et doux de l'environnement proche. L'article paru était peut être le seul qui était un peu inspiré, le jeune reporter usa d'un de ses rares beaux verbes pour faire l'éloge d'Adam et de la machine. Du bilan de la journée, l'hebdomadaire en avait fait sa une et le passage sur le transformateur redonnait la même impression décrite plus haut : un oasis dans un désert morne. Une erreur laissa croire que la machine était purement la sienne, le reporter ignora les deux amoureux derrière... 

Avec cette avance, il a aussi acheté une vieille manufacture de meubles qui souffrait de l'industrialisation de la ville. C'est la position de la manufacture qui intéressait Adam, elle était entre l'une des plus grandes gares de fret de la ville et le plus grand fleuve du pays. Une position idéale pour récupérer les matières premières qui était totalement sous-exploitée par cette pauvre manufacture. Il avait repéré cet endroit il y a bien longtemps déjà en allant à une des expositions de la ville. Il savait qu'il voulait posséder l'endroit pour construire sa première usine. Personne ne compris pourquoi il avait fait cette aquisition si tôt, 5 ans avant d'y faire quoi que ce soit. Lui voulait être certain que personne ne lui prenne ce point de singularité. 





Le Parlement était en effet la première cible de l'électrification. En éclairant à bas pris les lieux du pouvoir, il en gagnait les faveurs et se faisait connaître comme un homme moderne dont il fallait suivre la carrière. Le Parlement séduit par la lumière moderne demandèrent ensuite d'installer la même technologie chez eux, quitte à faire voter des lois de financement de l'entreprise et à mettre leurs propres fonds dans le projet. Les jeunes bourgeois qui habitaient les mêmes quartiers que les représentants politiques ne pouvaient ensuite plus continuer à utiliser les bougies mouyennageuses de leurs ancêtres et à rester dans l'ombre de leurs voisins. Ils ont mis encore plus d'argent que les députés dans ce rattrapage technologique. Plus tard, pour gagner encore plus de faveurs, Adam proposa d'électrifier le grand marché couvert de la ville, à la limite entre le quartier bourgeois et le centre-ville. Les parlementaires participant à cet investissement conséquent gagnaient alors un pass quasi certain pour une réélection en grande pompe. Les lois pleuvaient et les investissements étaients légions.

Mais toutes ces installations avaient un coup pharamineux que les avances d'héritage et l'investissement public et privé ne pouvaient pas éponger totalement. Pour permettre cette croissance, il fallait absolument augmenter la taille de son secteur industriel du nord est de la ville. La petite manufacture devenue usine électrique ne suffisait plus. Installer des lampadaires et des lustres pouvait se faire avec l'argent public mais racheter tout un quartier industriel devait venir d'un seul homme. Or les manufactures autour étaient trop chère pour Adam dans leur état actuel, il fallait ruser. La première étape facile était d'augmenter les salaires des machinistes et ouvriers de son usine. Il se mettait en déficit mais la croissance valait mieux que la rentabilité rapide. Cela causait un léger afflux de main d'oeuvre des salariés des concurrents qui changeaient d'usine pour augmenter leur niveau de vie. Ensuite, il devint l'un des premirers actionnaires de la gare de fret plus loin et soudoya les responsables pour que les nouveaux projets d'infrastructure ferrovière coupent la croissance des manufactures cibles en ne créant plus ni nouvelles routes d'importations ni nouvelles routes d'exportations pour eux. Pour les importations en commun avec ses concurrents, il se faisait du mal en achetant plus cher les produits pour capter une grande part des ressources quitte à faire des stocks. Pour finir, le fameux marché de la ville favorisait les produits fabriqués juste à côté et son attractivité ruinait les quartiers trop en périphéries. Ses concurrents locaux se retrouvèrent subitement avec des ressources plus chères, une main d'oeuvre plus rare, des produits se vendant moins chère et des perspectives d'avenir plus sombres. Les entreprises déjà fragilisées par une mauvaise gestion et une mauvaise adaptation à l'économie moderne se sont vite retrouvées à devoir vendre les lieux à Adam qui faisait l'innocent face à son oeuvre. Plus il achetait les usines alentours et plus il pouvait mettre de pression sur celles qui restaient. Il s'est alors retrouvé avec le quartier entier après 11 ans de campagne. 

Maintenant qu'il avait une mainmise locale, il pouvait se concentrer sur ses caisses de plus en plus vide et le remboursement de ses emprunts. Avec la corruption de la gare de fret, il arrivait à réduire drastiquement le prix des importations mais il devait aller plus loin. Tout d'abord, dans les usines qu'il avait conquises, il y avait des acieries, des usines de verre, des usines de cuivres et autres qu'il pouvait facilement adapter à son projet. pour permettre la construction d'ampoules à grandes échelles et lancer sa propre production de lampadaires et d'infrastructures électriques. Il pouvait aussi produire de nouvelles machines beaucoup plus rapidement et de grandement augmenter sa production. Pour la main d'oeuvre, il avait d'autres ruses. Comme le Parlement était déjà éclairé et les infrastructures déjà présentes, il était plus facile d'éclairer le quartier populaire qui était entre celui-ci et les usines. Cet éclairage augmenta le prix des logements et les prolétaires alors installés ici depuis dans décennies dûrent trouver un autre endroit ou vivre. Ces pauvres se sont installés dans ce nouveau quartier devenu dynamique à côté de la gare de fret, juste à côté du fief de Mulligan. De plus, il mit en place un vaste système d'organisation des ouvriers basée sur une méritocratie libérale qui sera détaillée dans un prochain chapitre. Plus de main d'oeuvre, plus de compétition inter salariale et plus de contrôle signifiait pouvoir baisser les salaires sans voir la moindre agitation se soulever. La marge était immense.

Avec ces nouveaux fonds, il pouvait directement acheter les mines de charbon, de fer, de cuivre, de souffre pour réduire drastiquement le cout des matières premières. Il n'acheta la gare que tardivement mais elle était tellement dévouée à l'Empire d'Adam que ses dernières de liberté n'importaient guère. Cette compagnie ferrovière achetée, il pouvait concentrer les importations depuis ses mines directement vers chez lui pour lui économiser moult frais de transport. L'idée était bien sûr de ne plus à avoir à acheter chez des concurrents et de partir des matières premières pour tout faire de zéro et n'avoir aucun frais supplémentaire entre les chaînes de production. La valeur ajoutée était sienne et ce fut vraiment vite un système complet limitant le plus possible les frottements de rentabilité avec des frais de transports minimaux, des matières premières abondantes et une main d'oeuvre précarisée.  

22 ans. 22 ans pour 1/6 de la ville et 7 mines. 1/6 de la ville dont une gare de fret, 38 usines spécialisées et toutes connectées entre elles, des logements dynamiques pleins d'une main d'oeuvre motivée et soumises, des infrastructures électriques solides et son propre institut de recherche 100% subventionné et poussant quasiment seule l'innovation technologique du monde dans ce secteur. 22 ans pour un empire qu'il aura gagné petit à petit, en poussant les curseurs avec minutie et clairvoyance et en s'adaptant aux aléas en profitant aux mieux des nouvelles opportunités. 












---

# Le Frère

Revenons au début du projet, le moment où les hommes de pouvoir devaient être influencés, un travail de séduction des élites a été grandement facilité par l'existence du frère d'Adam. 

John Lawrence Mulligan a été battu toute son enfance par son père, mais la violence n'était pas que physique. Celui-ci laissait une grosse masse en bois dans sa chambre pour laisser planer une menace constante et lui faire apprendre l'autorité et la discipline. Durant l'adolescence, il fut vite grand mais il était frêle, timide et frustré. Il était protégé par son grand frère mais se faisait harceler quand il était seul. Il n'était à l'abri nulle part où il aurait du être. Son sauveur : un ami qui lui appris comment se battre. Ils se sont inscrit à la boxe et ont appris que rendre les coups faisait un bien fou. Il se défoulait sur ses adversaires et renvoyait ce que son père et ses bullies lui infligeaient chaque jour. A 19 ans, il avait acquis la musculature maximale que son corps pouvait lui offrir. Son père avait retiré la masse et ses trophées brillaient sur le meuble de la cheminée. Il était maintenant grand, fort, fier, beau et un modèle d'éloquence. Ses cheveux noirs lui descendaient jusqu'à sa machoire carrée. Il parlait plusieurs langues dont le français et le latin. Il aimait la chasse et les voitures. Il était devenu avocat sans passion mais a fini par tenter une carrière en politique. Il a alors trouvé sa vocation et a compris quelles valeurs étaient les siennes. Ses valeurs étaient aussi celles de son pays, celui qui lui a permis d'aller si haut dans la société et qui permet aux citoyens méritants d'aller aussi haut que lui. Et ces valeurs étaient en danger car dépendante d'une culture en perdition. En se concentrant sur la politique extérieure et les colonies, on donne à d'autres l'attention qu'on ne donne pas au peuple. 

---

# L'Ouvrier

Richard Birch représente une partie des ouvriers travaillant pour Adam. Choisir de le décrire lui parmi les autres est un choix discutable, surtout après avoir lu le dernier chapître de ce texte. Pourtant, il y a aussi en lui ce qu'il y a chez beaucoup d'autres. On peut donc essayer de dessiner une tendance globale, décrire des éléments qu'on retrouve suffisamment pour pouvoir généraliser. Mais on ne peut de toutes façons pas le décrire complètement. Tout être vivant est infinement complexe, même sans prendre en compte la dimension temporelle. Vouloir décrire cet homme, c'est déjà vouloir combattre l'infini. Et vouloir décrire sa classe, son groupe social, c'est aller vers des infinis encore au dela. Jusqu'à quel niveau de détails doit-on aller ? Je pense qu'il faut décrire tous les niveaux de détails, mais la suite de cette réflexion constitue le dernier chapitre de ce texte. Pour le moment, voici la description d'un ouvrier dans ce monde, et plus spécifiquement dans les usines d'Adam.

Richard Birch est un homme agé et pieux. Il avait un grosse machoire qu'il n'habillait pas par de la pilosité. Il ne portait pas de lunettes par précarité mais aimerait un jour voir nettement au delà de 10 mètres. Il était ouvrier et gagnait sa vie tant bien que mal car c'était quand même lui qui avait le salaire le plus élevé entre lui, sa femme et son enfant. Il travaillait 14 heures par jours. 

Il acceptait son sort et son rôle dans al société car c'était pour lui ce que Dieu lui avait demandé de faire. Il verrait après sa mort ce que cette assiduité lui auyra apporté. C'était dur mais il croyait en cette vertue. Il voulait d'ailleurs la faire propager autour. Il parlait de sa foi assez souvent avec des mots vagues mais avec une telle ferveur qu'on l'écoutait quand même. Il ne pouvait voter à cause du suffrage censitaire. 

Il ne savait pas lire mais l'avait appris autrefois, les années ont effacé cette capacité de l'esprit. Il est naturellement avenant avec les autres ouvriers autour de lui, mais se force quand même à l'être plus encore par nécessité. Le marché étant comme il est, les ouvriers comme lui bougent beaucoup et il est quasiment impossible de créer des relations à long termes. Pourtant, communiquer avec des gens est le seul remède aux maux de son quotidien. En effet malgré la force de conviction qu'il a, le poids du travail physique écrase son cerveau chaque jour. Chaque minute passe et c'est un poids de plus qu'on met sur la balance. La répétition des tâches et les contorsions nécessaires achèvent de rendre son oeuvre difficile. Le cerveau est dans ce cas mis sous silence, aligner une pensée est un combat qui demande d'y mettre une partie de son âme pour la laisser tenir le poids des forces exterieures. Le soir ensuite, on se repose l'esprit et le corps et on pense pouvoir tenir des hobbies mais plus un rire ne sort de l'âme battue. C'est pourquoi causer remet de l'essence et la fait couler pour approvisionner en vie les morceaux de chaires qui se détachent. Il met beaucoup d'efforts pour apprendre à connaître ses nouveaux compagnons fameliques à chaque nouveau cycle d'affectation.

Il créa une méritocratie à l'Ottomane : chacun pouvait monter dans la hiérarchie en fonction de ses compétences. Si on venait d'arriver, on pouvait aller dans les aciéries ou la production de pèces de machines et d'outils. Ensuite, avec de l'expérience, on pouvait s'occuper de la production des câbles et l'assemblage des machines. Pour finir, on pouvait s'occuper de la confection des ampoules les plus luxueuses, avec des formes de grosses gouttes d'eau. Ce système au mérite était accompagnée d'une totale séparation des usines. Elles étaient divisées par secteurs et personne ne pouvaient communiquer pendant la journée. On ne savait donc pas ce que faisaient les autres ouvriers dans les autres secteurs. Tout ce qu'on savait, c'était qui gagnait plus que qui et qui était plus productif que qui. Car oui, la production de chacun était indiqué sur un grand tableau tous les jours et tous les 3 mois, on regardait les 
premiers et derniers de chaque secteur et on les faisait changer de section. Lorsqu'un ouvrier était le meilleur de sa section, il avait le droit à une semaine entière de formation où le rythme était donc plus calme avant de reprendre de plus belle. Le salaire augmentait aussi mais était toujours à la pièce, un ouvrier gagne en fonction de ce qu'il produit. Dans chaque secteur, vous étiez donc dans une fourchette de salaire et la seule façon d'en sortir était d'être plus ou moins productif. On imagine alors bien que la compétition était rude entre les ouvriers, on voulait gagner plus ou en tout cas ne pas perdre. Ils étaient qui plus est complètment soumis aux flux, si un jour le travail venait à manquer, ils recevaient une paye moindre et devaient simplement vivre avec. Par rapport aux autres usines de la ville, il n'était plus question de confiance entre les salariés. La méfiance régnait, on ne se parlait plus car on devait absoluiment être plus productif que so voisin. On s'éloignait des bavards qui déconcentraient la tâche et on se refermait dans une bulle de travail. 

Richard était particulièrement affecté par cette organisation du travail. Il avait besoin de parler, de faire partie d'un groupe de travail. Rester seul à travailler était pour lui un enfer terrible. De plus, il se faisait vieux et savait qu'il ne pouvait de toutes façon sps rivaliser avec les plus jeunes de l'usine, qui étaient par ailleurs les plus compétitifs. Il voyait donc sa productivité baisser et avec son salaire et son niveau de vie. Il passait certains repas pour laisser de la nourriture à ses enfants. 

---

# L'Ingénieur

Mr. Oakyard est un homme qui avait les idées au clair. ==Il regardait le monde au travers ses lunettes rondes et communicait avec celui-ci au travers sa moustache touffue.== Sa calvitie rendait ses cheveux facile à coiffer et c'était ses rouflaquettes qu'il taillait avec soins tous les matins. Il mangeait à heure fixe sans trop de gourmandise et ==grossissait avec constance de son manque d'activité physique==. C'est intellectuellement qu'il agissait sur le monde. Expert des machines, il avait acquis de ses études, de son sérieux et de son expérience un savoir encyclopédique des flux de production et des bêtes de métal qu'il fallait ordonnancer pour qu'une usine puisse produire à plein régime. 

Ce travail d'une vie, cette fierté de manier ce langage n'est pourtant pas venu seulement de ses prédispositions de fils d'ingénieur. Si son cerveau était lui aussi une machine digne des gros calculateurs du siècle suivant le sien, c'est aussi car il a dû programmer toute une logique interne pour ne pas sombrer dans l'impuissance cérébrale. Il est en effet atteint de grands troubles de l'attention qui l'ont ==incapacité pendant les longues deux premières décennies de sa vie.== Chez lui, une pensée s'arrête au bout d'un temps d'une valeur constante ∆t, comme si son cerveau avait des coupures de courant de manière régulière pour resynchroniser la matière grise. Avant le lycée, aucun problème. La charge mentale n'était pas assez forte pour demander plus d'un cycle mental. Après pourtant, quand le niveau d'abstraction monta d'un coup, il se sentait impuissant devant les tâches trop longues, comme s'il ne pouvait pas plonger suffisament en profondeur pour atteindre le fond de la pensée nécessaire au problème. Il remontait à la surface, sans trésor, sauf si on considère lhebetement comme ayant de la valeur, car ça il en avait plus que de raison. 

Ses notes ont chuté, son honneur, sa confiance en lui, le respect de ses parents, ses espoirs de faire quoi que ce soit de sa vie et sa santé mentale avec. Mais Bennie Oakyard n'est pas du genre a laisser le monde autour de lui écrire sa vie. Il s'est battu, battu jusqu'à passer dans une école d'ingénieur assez moyenne du Sud de l'Angleterre. Moyenne oui, mais l'ingénierie reste un domaine privilégié qui demande soit un bon capital de départ, soit une volonté d'acier. Oakyard avait une dose suffisante du deuxième pour outrepasser le poids bien plus important du premier. Pour réaliser cet exploit, il avait créé sa méthode de pensée à lui. Ce temps ∆t, quand il a perçu après de nombreux doigts mordus qu'il était constant avec une précision atomique, il a compris qu'il devait s'en servir comme brique élémentaire. Sa pensée s'est alors structurée, et, alors que ces collègues tentaient de monter la falaise d'un coup sans prendre de pause, Bennie s'arrêtait au bout de quelques mètres pour y mettre une attache et pour étudier la suite du parcours. Il avait redécouvert l'empirisme, la rationalité du petit à petit, la division du travail mental. Il faconait alors sa pensée comme on construirait une belle maison de campagne. Il réfléchissait au terrain adéquat comme on redéfinit les mots d'un problème. Il dessinait le plan du bâtiment comme on imagine le développement d'une dissertation. Il posait les fondations comme on remet en grands les données du sujet. Il construisait enfin l'édifice comme on sent la logique faire chauffer le cerveau. Tout ça coup de pelle par coup de pelle, brique par brique, tuile par tuile. Tout ça à coup de ∆t. Et oui c'est bien avec des pierres individuelles qu'on a construit les Pyramides. 

Finalement, sa pensée était un rythme d'une fanfare militaire. Tac *tac tac tac*. La rigueur et l'ordre au service d'une discipline parfaite du cortex. Il devait reprendre du début les longues partitions des démonstrations, mais une fois bercée par le 4/4, il pouvait transporter toute l'abstraction du monde dans les sillages du solfège. 

Il jouait aussi du clavecin et aimait répéter avec les membres de son club. Il aimait sa femme qu'il avait justement charmé par la rigueur de son jeu. Il apprenait à ses enfants à jouer aux échecs et à nommer les lettres grecques. Il aimait sa maison rangée, propre, avec du silence quand il buvait son thé en lisant le journal. Mais il aimait animer la pièce des beaux sons de la composition qu'il lisait bloc par bloc, car c'est comme ça que le monde se réfléchissait en lui. 

Adam faisait régulièrement de la veille dans les entreprises partenaires pour récupérer des bons éléments ou pour simplement connaître les dernières innovations techniques ou fonctionnelles. Un jour, il vit Bennie dans une des meilleures industrie de textile de la ville. Il fut ravi de voir un homme droit, bien organisé, qui avait pleine possession de son esprit. Dans le sens inverse, Bennie appréciait Adam dont il avait depuis longtemps entendu parler et qui lui semblait être un homme plein d'avenir et une tête les plus brillantes du pays. Ils ont commencé à parler et se sont séduit mutuellement par leur amour de la technologie. Adam lui proposa très vite un poste dans son usine principale. Bennie était réticent au début mias conquis pas l'augmentation de salaire mais surtout la liberté de proposer ses propres solutions et de faire partie d'un projet aussi ambitieux. C'est ainsi qu'un petit mois plus tard, l'un travaillait pour l'autre et ils parlaient tous les deux la plupart des jours. Mr. Oakyard admirait l'intelligence et la culture d'Adam qui parlait aussi bien de philosophie, de littérature, d'histoire, d'économie et des nouvelles technologies avec une réelle passion. Il était aussi fasciné par l'organisation de l'entreprise qui était pour lui un modèle de modernité. Il était franchement heureux de recevoir autant de confiance quant à ==l'agencement et l'ordonnancement des machines, leur choix et la gestion des ressources.== Il voyait en Adamun homme qui avait travaillé toute sa vie pour utiliser ses ressources, ses idées et son potentiel du mieux possible au service d'une cause juste. Il aurait voulu faire pareil et se comparait à Adam et regrettait toutes ses années passées à rencontrer des difficultés pour des futilités. 

Mr. Oakyard était un très bon élément. Adam le savait. Mais il voulait voir le plein potentiel d'un homme qui s'occupait toujours autant de sa famille, qui consacrait toujours autant de temps à la musique et qui passait de plus en plus de temps dans le club de lecture qu'il avait récemment rejoint. C'était pour Adam des "et si..." continuels, des "et s'il faisait comme moi...". Il questionnait souvent la logique de cet homme lunatique, les Tac tac tac tac de l'empirisme, si adapté à son job mais si contraignant pour un réel esprit libre. ==?==. Comme ils parlaient souvent, Adam était au courant des grands concerts auxquels Mr. Oakyard participait. Il avait aussi bien saisi le fonctionnement en cycle de concentration et les plans longtemps préparés à l'avance. Les jours où il avait répétition le soir, Bennie restait plus longtemps au travail pour réserver les partitions dissidentes de sa pensée à ses compositions. Il s'abandonnait à pianoter de ses doigts sur son bureau pour répéter les gestes les plus difficiles. On voyait alors sourire cet homme qui était dans son introspection en Ré majeur. Ce fonctionnement en cycle le rendait plus productif dans la journée car quand il finissait enfin le morceau, il reprenait son travail après avoir rénové son esprit et son corps. Son âme était heureuse. Cependant, ces cycles réservés aux sons ne pouvaient être stoppés en plein milieu, il était vulnérable au monde autour. C'était un insecte qui commençait une autre mue. 

Adam supportait mal cette rigidité mentale mais aussi cette capacité à s'émanciper dans l'imagination. Comme des gouttes d'eau qui coulent narquoisement lors du silence absolu de la nuit, il devait mettre fin à cet inconfort. 




---

# Le Mineur

Une goutte formant la vague qui vient éroder le rocher. Tous les jours, tous les matins, le flot de mineur s'engouffre dans les labyrinthes rocheux. Impulsions nerveuses, respiration forte, battements de coeur, fléchissements de muscles, multiplication par le nombre de pauvres gens. La vague se forme, frappe la pierre avec 

Etre libre comme l'eau, un principe qu'Adam affectionnait particulièrement. L'eau d'adapte à toutes les formes, contournent les obstacles, les emportent. L'eau se déplace naturellement. L'eau se reconduit sans effort. L'eau s'évapore toute soule si elle ne rentre pas dans la terre. On prend un décision et on s'engage instantanément et complètment. On change d'avis et l'eau coule déjà dans un nouveau sillage. La liberté parfaite, c'est pouvoir faire sans s'engagner, sans se contraindre, c'est pouvoir changer d'état sans perdre en liberté. Adam est le maître des courants.

---

# La Maison, la Femme et le Fils

Avec un tel niveau de richesse, on a qu'une envie : s'établir quelque part et profiter. Un jour, il anonça à sa femme et son fils qu'il avait acheté une grande maison dans les bois non loin de la ville. ==Cette anonce ne fut pas bien acceuillie mais le consentement ne fut pas du tout respecté. Ils préparèrent donc leurs affaires et partirent pour la nouvelle demeure.==

La route était mauvaise, les chevaux étaient nerveux. Adam avait l'habitude et ne s'énervait pas. Les mouvements irréguliers le secouait mais ne le brusquait pas. C'était une nuit sans nuages, ces derniers avaient été chassés par le vent qu'ils devaient eux aussi affronter. Adam se sentait lié au coche, à sa famille, à ses chevaux et au conducteur. Il lui semblait que lui seul pouvait affronter le froid du monde. Il supportait la douleur des autres, absorbait tout ce que les autres corps ne pouvaient supporter. Petit à petit, son emprise grandissait et avec une aura chaude envahissait l'espace. Son fils n'avait plus peur, la pluie battait moins fort contre le bois, les chevaux allaient plus vite. Le corpsche avançait, toute l'énergie était aspirée par le géant à l'arrière et redéployer vers l'avant.

C'était une magnifique demeure qui semblait flotter sur le monde. Elle était construite sur un plateau légèrement en hauteur et les arbres qui accompagnaient le chemin d'entrée pointaient vers le ciel comme les gardiens d'un palais. Il avait arrêté de pleuvoir et un rayon de soleil faisait briller les gouttes d'eau sur les beaux parterres de fleurs recréant le Romantisme dans les jardins frontaux. Ils arrivèrent et le majordome et ==sa suite== les attendaient. Les portes furent ouvertes et la chaleur de la cheminée envoutait la famille presque autant que la délicieuse odeur du repas déjà prêt sur la table. Ça y est, il faisait beau et on avait coupé la douzaine de lampe installée dans la salle à manger. Le repas fut joyeux, l'alcool faisait rougir les joues et monter la température. 


---

# La Maladie

Par ironie, je dirais qu'Adam est tombé malade à la vitesse de la lumière. C'était un printemps tout à fait normal après un hiver normal. La pluie et le soleil alternait tranquillement pour redonner vie à la terre meurtrie. Ce renouveau du fourmillement survenait de toute part et les jardins des Mulligan ne faisait pas exception. Il y avait maintenant des arbres en fleurs, de l'herbe grasse, humide et verte, et des animaux qui sortaient pour montrer au monde les fondements de leur existence. Toutes les sensations revenaient d'un long hibernage : c'était une symphonie assourdissante de couleurs parfumées et de vives odeurs. On avait là la chaleur de la vie, nous venant du soleil mais rebondissant sur tous ces nouveaux miroirs de vie. C'était dans cette herbe infestée qu'Adam eut son premier vertige à 54 ans qui l'a mené à un malaise et à son lit. Il se réveilla hébété, entouré par les plus grands médecins de la région, espérant sûrement recevoir une grosse récompense pour leur travail. Ils étaient pourtant formels : aucun gros problème physique détécté, il n'était pas spécialement malade. Ils le conseillèrent tout de même de se ménager, même s'il ne se sentait pas faible lui-même. Il avait pourtant du travail prévu ce jour-là, il a donc congédié les médecins pour pouvoir se rendre chez son client. Il a pu signer son contrat mais il était profondemment affecté par cette perte de contrôle. Le soir, en rédigeant ses rapports, il vit sa main trembler et senti sa vue se troubler. Il s'acharna à finir son travail mais dû abandonner avant la fin car il tombait de fatigue. Son majordome le mit dans le lit, lui était sous le choc. Il était là, les yeux ouverts, incapable de dormir et pourtant si fatigué. Il resta ainsi plus de 11 heures. A la fin il voyait si trouble qu'il pensait que le Soleil était entré par la fenêtre. Il était dans un état second, dans un tiers espace. Une voiture allant si vite et avec un angle si peu conventionel qu'elle passe à travers les limites du monde pour tomber dans le néant. Le muscle de l'existence qui claque après un énième effort. Il voyait tout ce qu'il voulait faire, la somme de toutes ses volontés qui animaient son corps. Mais il voyait aussi les contours de l'étendu de celui-ci. Et pourtant, aucune douleur, juste une incapacité de mettre en oeuvre ses créations de l'esprit. Mais c'était surtout le manque de symptome, le manque de causes et l'incompréhension des médecins qui le rendait fou. Sa rigueur scientifique l'empêchait d'imaginer un phénomène qu'il ne pouvait pas décortiquer en petits éléments assimilables. Et pour la première fois il se rendait compte qu'il n'avait pas le contrôle. 

Un éclait survint, plus soudain encore que l'arrivée de la maladie, un seul instant tout blanc. C'était alors une compréhension totale du soi en une liste exhaustive d'intéractions et d'éléments. Il pouvait suivre sa respiration et l'air parcourir tout son corps, de sa bouche aux poumons au sang puis aux membres. L'espace d'un instant, il se voyait en rayon X, 
L'ultime introspection...

Il était mort sans douleur, sans aucune tragédie. Il avait complètement accepté sa mort et ses proches aussi. C'était d'une évidence telle qu'on pleurait pour faire semblant sans vraiment être touché. Son fils, Robert Tom Mulligan, repris directement l'entreprise et la maniait bien. Il avait lui un intérêt tout particulier pour l'électronique domestique et travailla pour créer des téléphones et autres appareils qui viendrait étendre l'influence de l'électricité dans la vie de gens. Il ne voyait pourtant pas venir l'arrivée du pétrole comme nouveau moyen de production d'électricité et 

---

# La Mort



---

# Fin - La Lumière

Adam fût une homme obnubilé par la lumière mais se perdait dans son éclat. Il amalgamait toutes les longueurs d'onde projetées par le filament incandescant en un seul rayon uni qui faisait briller ses yeux. Cette lumière montrait le monde sous un autre jour mais masquait par les ombres ou l'éblouissement crées d'autres flammes de ce monde. 

Adam s'élançait dans cette direction qu'il voyait comme universelle, emportant tout flot semblables mais fracassant les autres. Bientôt, après un zoom sur les moeurs, ces mêmes flots proches deviendront des freins terribles. Des ombres sur un écran de plus en plus clair. Des étoiles apparaissant petit à petit dans la nuit qui s'assombrit.

Il n'y a progrès qu'en embrassant toutes les luttes. Nul concept, nulle technologie, nulle utopie ne peut être solution à toutes les dominations. Ne laissons pas le monde dans le noir mais ne laissons pas non plus la lumière nous faire de l'ombre. Que chacun de nous devienne un brasier brulant d'une couleur unique. Luttons pour tout le monde tout en luttant pour nous même. Mais quoi qu'il arrive, luttons; corps et âme, luttons !


Voir DesCourants/L'Ouvrier : Généraliser permet d'avoir la force du nombre, de créer de grands mouvements fédérateurs. Spécialiser permet de détruire nos préconçus et de s'émerveiller de nouveau devant les beautés du monde. C'est un équilibre difficile qui donne une explication possible aux instabilités qu'on voit partout. Des gens se sentent sous représentés par la description dominante et la boîte dans laquelle la société les ont mis et se battent pour montrer leurs luttes individuels. D'autres fustigent la présence de nouveaux concepts qui secouent les conceptions en place sur lesquels ils se reposaient et on parfois construit toute leur existence. On se repose tous sur des généralisations, sortes de palliers sur lesquels on peut se reposer après avoir affronter les limites de notre entendement. Parfois, par manque d'intérêt pour un sujet précis, on se repose sur le niveau 0 de la généralisation, celui qui peut décrire l'infini par une phrase. Et l'honnêteté intellectuelle devrait nous pousser à admettre qu'on accepte ce niveau 0 pour tout ce qui ne nous touche pas directement, tout ce qui ne nous a pas sauté aux yeux durant notre existence. Vouloir mener un combat de compréhension, c'est retourner affronter l'infini encore et encore pour repouser le pallier. C'est un combat qu'on ne peut pas acheter avec une grande bibliothèque mais qu'on ne peut pas non plus ne ressentir que par notre existence. C'est se rendre vulbérable, oublier les structures sur lesquels notre vie se repose pour vouloir construire plus haut. C'est un réel combat que j'ai du mal à mener et ce petit texte n'est qu'un premier essai à cet art martial.

Adam n'a jamais eu le contrôle sur rien. C'est un personnage dans une histoire faite sur-mesure pour lui. 